美股反彈或引發程式買盤，港股回升可期

《股壇解碼》最近標普５００指數成分股中有２７１家公司公布了Ｑ４業績，約７７％公司的盈利超乎市場預期，加上美國多項經濟數據表現強勁，實在找不到利淡市場的原因，相信只能以美國經濟數據太好，聯儲局加快加息和縮表步伐來做空市場。但是，隨著美匯靠穩和受到經濟強勁增長所支持，美股在這次急速回調後已經步入了合理價值區，投資者可以重新考慮個別股份。要留意的是，從歷史數據來看，每次道指在新高回調到底的下跌幅度大約１２％，對於當下跌了約９％的道指來說，可能還會有一點下跌空間，但這次的回調和經濟疲弱無關，所以下跌幅度可能不會達到１２％這麼多，加上這次賣出股票主要來自量化交易基金，只要大市作出反彈，來自程式的買盤將會把大盤推得更高。

內地「去槓桿」，啞巴吃黃蓮

上證指數從１月２９日創下３５８７點的高點後的１０個交易日，上證指數跌至上周最低位３０７１點，整整跌了近１５％，但這次跌市和之前的不太一樣，按目前指數點位來說已經是適合建倉的水平。但在１０個交易日中卻甚少見到國家隊的出手，很有可能是針對近期融資融券的規模有加快上升的趨勢，明顯有資金在為股市「加槓桿」，這樣的行為直接觸動官方的紅線，碰上股市下跌的時候正好袖手旁觀來為金融「去槓桿」，雖然股市下跌會為國家隊的投資帶來帳面的虧損，但國家隊的投資不在乎短期的回報，如果可以為金融市場「去槓桿」，國家隊多守一下也無妨。最近ＱＤＬＰ又重新成為市場話題，雖然是舊酒新瓶，但礙於國內現時的外匯政策和戰略部署，相信也會是雷聲大雨點小的結果，投資者勿過份憧憬。

牛證屍橫遍地，期權好倉跡象

最近恆生指數有限公司，宣布恆生綜合大中型股指數成分股將由２９１隻增加至２９７隻，新加入１６隻股份的同時剔出１０隻股份，相關股份近期借勢大幅回調，投資者等大市回穩後可以挑選基本面良好的股票作中長線部署。恆指上周連穿多個支持位，但牛證重倉區只餘２９０００點附近１００點的區間，除非這星期出現牛證街貨明顯增加的情況，相信再出現大幅度下跌的可能性偏低。期權淡倉沒有大手建倉，反而好倉有建倉跡象，估計這輪上升的第一個目標位在３３０００點。

股票簡評：金利豐仍維持５０多倍市盈率

金利豐金融（０１０３１）主營從事證券和期貨經紀業務，當中包括保證金、首次公開發售融資、證券買賣，包銷和配售等服務。集團同時提供公司金融顧問服務和資產管理服務，過去為無數上市公司配售融資和擔當收購合併的牽頭人，更憑藉承銷創業板股票和細價股上市等成績聞名業內。集團亦在澳門經營酒店和從事博彩業務。

上周恆指公司宣布檢討結果，其中被剔除的１０隻股份中就意外地包括了金利豐金融。再翻查集團是在２０１７年９月４日獲納入恆生綜合大中型股指數，半年不到的時間便被剔出，到底是恆指公司尺度有變，還是有其他問題就不得而知，但可以肯定的是集團的股價會因為被剔出指數而受會受到某些指數相關的基金被動減持。

１月底香港證監會曾點名指出集團的股權高度集中，公眾持股量只有不足８﹒４％（根據２０１８年１月８日之查訊結果顯示，朱太持有超過１０１億股的集團股票（約佔７４﹒６％），另外有超過２３億股（約佔１７％）則由１９名股東持有，假設這１９名股東是行內所謂的一致行動人，那意味著朱太和其他的１９名股東合共持有約９１﹒６５％股權，只有約１１﹒３６億股（約佔８﹒３５％）由其他投資者（散戶）持有，剛好引證了證監會的言論。集團其後確認公眾持股已超過２５％（１００％－朱太持股的７４﹒６％＝２５﹒４％）。

集團在近幾年無論是收益或者是淨利潤的增長都在逐年下降，２０１７年盈利更出現負增長，在監管機構收緊借殼、賣殼和上市門檻的同時，澳門業務面對的競爭愈來愈激烈，加上被剔出指數的不利情況下，股價雖然已從近其高位下跌了接近５０％，但現階段仍然維持５０多倍的市盈率，投資者現水平切勿抱有博反彈的心態買入，可在股價２﹒０元附近再考慮買入。